香港的孩子們，回家吧！ - 林少陽

香港的孩子們，回家吧！

掙扎了很久，最終還是決定，今天不談投資了。曾經有一段很長的日子，我以作為香港人為榮，記得當年入讀中大，家境清貧，但獲政府全額資助，故得以順利完成課程。當時確實感覺，只要自己有料，即使出身寒微，一樣可出人頭地。亦很感恩，香港的社會制度，讓貧苦學生，可以有一個向上流動的機會。

今年6月9日開始的連串社會運動，觸發點是「反送中」，可是即使《逃犯條例》修訂法案早已「壽終正寢」，社會紛爭仍是越演越烈，背後反映的，明顯是更深層次的社會矛盾。過去十多年來，香港社會起了翻天覆地的變化。以中環的金融圈為例，近年每逢重要的業績發佈會，出席者十居其九均是操流利普通話的國內同胞；在各行各業，港人亦漸被國內同業邊緣化。在此背景下，港人的上流力正逐漸被削弱。

隨着「佔中」及旺角騷亂主要參與者被判刑、多名民選議員被DQ、奪回從未有過的立法會民選議員的否決權後，林鄭政府滿以為一切盡在掌握，真的可視民意如無物。在《逃犯條例》修訂法案的處理上，顯然予人「公眾意見不值一哂」的觀感。經濟上被邊緣化，港人在政治上的參與又同時被打壓，遂令一批對前途失望的港人，決定走上街頭，試圖以武力解決問題。

不要作無謂犧牲

說白了，今次「反送中」其實是2014年「佔中」的延續，所不同者，是今次抗爭者採取的手段，比當年更加激烈。近日，無論是警方或抗爭者，雙方的暴力程度不斷升級，長此下去，勢必釀成人命傷亡，這是任何一位熱愛這片土地的港人絕不願見到的。

我亦曾經歷年少輕狂的青葱歲月，對於年輕人今天的想法及行為，一點也不感到意外。可是，我很希望提醒各位「出來行」的年輕人，除非你們有能力推翻整個政權，否則在如今的政治體制下，行使暴力的市民，只會白白被塗上破壞社會法治的污名，犧牲的是你們一生的前途，痛心的是養育你們長大的家中父母長者，而經濟損失最為慘重的，是中產對落的所有普羅市民，但，你們所痛恨的權貴，卻依然大權在握，他們經濟上即使有所損傷，亦非常有限。

香港的孩子們，回家吧！即使你們認為現在公義仍然未得以伸張，亦不要作出無謂的犧牲，公民抗命，不是只有暴力抗爭一途。也許，印度聖雄甘地的傳記，是今天每一位「出來行」的港青，有必要先熟讀的一門功課。

林少陽
以立投資董事總經理
本欄逢周三刊出

回你老母